### 前言

本节内容主要还是总结上面两篇内容的操作，并实现一个复杂查询的小案例，那么没安装 MongoDB 的可以进行下面的安装流程。

Docker 安装 MognoDB 并启动如下。

（1）创建挂载目录：

```
docker volume create mongo_data_db
docker volume create mongo_data_configdb

```

（2）启动 MognoDB：

```
docker run -d \
    --name mongo \
    -v mongo_data_configdb:/data/configdb \
    -v mongo_data_db:/data/db \
    -p 27017:27017 \
    mongo \
    --auth

```

（3）初始化管理员账号：

```
docker exec -it mongo     mongo              admin
                        // 容器名   // mongo命令 数据库名

# 创建最高权限用户
db.createUser({ user: 'admin', pwd: 'admin', roles: [ { role: "root", db: "admin" } ] });

```

（4）测试连通性：

```
docker run -it --rm --link mongo:mongo mongo mongo -u admin -p admin --authenticationDatabase admin mongo/admin

```

### MognoDB 基本操作

类似 MySQL 命令，显示库列表：

```
show dbs

```

使用某数据库：

```
use admin

```

显示表列表：

```
show collections

```

如果存在 city 表，格式化显示 city 表内容：

```
db.city.find().pretty()

```

如果已经安装后，只要重启即可。

查看已有的镜像：

```
 docker images

```

![file](assets/bc15410321f52ee046966e3ecad9f8281524711.png)

然后 docker start mogno 即可，Mongo 是镜像唯一名词。

### 结构

类似上面讲的工程搭建，新建一个工程编写此案例，工程如图：

![file](assets/cbf51d78c7955bca4fcc32863ac482881524710.png)

核心目录如下：

- pom.xml Maven 依赖配置
- application.properties 配置文件，配置 mongo 连接属性配置
- dao 数据访问层
- controller 展示层实现

### 新增 POM 依赖与配置

在 pom.xml 配置新的依赖：

```
    <!-- Spring Boot 响应式 MongoDB 依赖 -->
    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-data-mongodb-reactive</artifactId>
    </dependency>

    <!-- 模板引擎 Thymeleaf 依赖 -->
    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-thymeleaf</artifactId>
    </dependency>

```

类似配了 MySQL 和 JDBC 驱动，肯定得去配置数据库。在 application.properties 配置中启动 MongoDB 配置。

数据库名为 admin，账号密码也为 admin。

```
spring.data.mongodb.host=localhost
spring.data.mongodb.database=admin
spring.data.mongodb.port=27017
spring.data.mongodb.username=admin
spring.data.mongodb.password=admin

```

### MongoDB 数据访问层 CityRepository

修改 CityRepository 类，代码如下：

```
import org.spring.springboot.domain.City;
import org.springframework.data.mongodb.repository.ReactiveMongoRepository;
import org.springframework.stereotype.Repository;

@Repository
public interface CityRepository extends ReactiveMongoRepository<City, Long> {

    Mono<City> findByCityName(String cityName);

}

```

CityRepository 接口只要继承 ReactiveMongoRepository 类即可。

这里实现了通过城市名找出唯一的城市对象方法：

```
Mono<City> findByCityName(String cityName);

```

复杂查询语句实现也很简单，只要依照接口实现规范，即可实现对应 MySQL 的 where 查询语句。这里 findByxxx 的 xxx 可以映射任何字段，包括主键等。

接口的命名是遵循规范的，常用命名规则如下：

| 关键字  | 方法命名             |
| :------ | :------------------- |
| And     | findByNameAndPwd     |
| Or      | findByNameOrSex      |
| Is      | findById             |
| Between | findByIdBetween      |
| Like    | findByNameLike       |
| NotLike | findByNameNotLike    |
| OrderBy | findByIdOrderByXDesc |
| Not     | findByNameNot        |

### 处理器类 Handler 和控制器类 Controller

修改下 Handler，代码如下：

```
@Component
public class CityHandler {

    private final CityRepository cityRepository;

    @Autowired
    public CityHandler(CityRepository cityRepository) {
        this.cityRepository = cityRepository;
    }

    public Mono<City> save(City city) {
        return cityRepository.save(city);
    }

    public Mono<City> findCityById(Long id) {

        return cityRepository.findById(id);
    }

    public Flux<City> findAllCity() {

        return cityRepository.findAll();
    }

    public Mono<City> modifyCity(City city) {

        return cityRepository.save(city);
    }

    public Mono<Long> deleteCity(Long id) {
        cityRepository.deleteById(id);
        return Mono.create(cityMonoSink -> cityMonoSink.success(id));
    }

    public Mono<City> getByCityName(String cityName) {
        return cityRepository.findByCityName(cityName);
    }
}

```

新增对应的方法，直接返回 Mono 对象，不需要对 Mono 进行转换，因为 Mono 本身是个对象，可以被 View 层渲染。继续修改控制器类 Controller，代码如下：

```
    @Autowired
    private CityHandler cityHandler;

    @GetMapping(value = "/{id}")
    @ResponseBody
    public Mono<City> findCityById(@PathVariable("id") Long id) {
        return cityHandler.findCityById(id);
    }

    @GetMapping()
    @ResponseBody
    public Flux<City> findAllCity() {
        return cityHandler.findAllCity();
    }

    @PostMapping()
    @ResponseBody
    public Mono<City> saveCity(@RequestBody City city) {
        return cityHandler.save(city);
    }

    @PutMapping()
    @ResponseBody
    public Mono<City> modifyCity(@RequestBody City city) {
        return cityHandler.modifyCity(city);
    }

    @DeleteMapping(value = "/{id}")
    @ResponseBody
    public Mono<Long> deleteCity(@PathVariable("id") Long id) {
        return cityHandler.deleteCity(id);
    }

    private static final String CITY_LIST_PATH_NAME = "cityList";
    private static final String CITY_PATH_NAME = "city";

    @GetMapping("/page/list")
    public String listPage(final Model model) {
        final Flux<City> cityFluxList = cityHandler.findAllCity();
        model.addAttribute("cityList", cityFluxList);
        return CITY_LIST_PATH_NAME;
    }

    @GetMapping("/getByName")
    public String getByCityName(final Model model,
                                @RequestParam("cityName") String cityName) {
        final Mono<City> city = cityHandler.getByCityName(cityName);
        model.addAttribute("city", city);
        return CITY_PATH_NAME;
    }

```

新增 getByName 路径，指向了新的页面 city。使用 @RequestParam 接收 GET 请求入参，接收的参数为 cityName，城市名称。视图返回值 Mono 或者 String 都行。

### Tymeleaf 视图

然后编写两个视图 city 和 cityList，代码分别如下。

city.html：

```
<!DOCTYPE html>
<html lang="zh-CN">
<head>
    <meta charset="UTF-8"/>
    <title>城市</title>
</head>

<body>

<div>

    <table>
        <legend>
            <strong>城市单个查询</strong>
        </legend>
        <tbody>
            <td th:text="${city.id}"></td>
            <td th:text="${city.provinceId}"></td>
            <td th:text="${city.cityName}"></td>
            <td th:text="${city.description}"></td>
        </tbody>
    </table>

</div>

</body>
</html>

```

cityList.html：

```
<!DOCTYPE html>
<html lang="zh-CN">
<head>
    <meta charset="UTF-8"/>
    <title>城市列表</title>
</head>

<body>

<div>

    <table>
        <legend>
            <strong>城市列表</strong>
        </legend>
        <thead>
        <tr>
            <th>城市编号</th>
            <th>省份编号</th>
            <th>名称</th>
            <th>描述</th>
        </tr>
        </thead>
        <tbody>
        <tr th:each="city : ${cityList}">
            <td th:text="${city.id}"></td>
            <td th:text="${city.provinceId}"></td>
            <td th:text="${city.cityName}"></td>
            <td th:text="${city.description}"></td>
        </tr>
        </tbody>
    </table>

</div>

</body>
</html>

```

### 运行工程

一个 CRUD 的 Spring Boot Webflux 工程就开发完毕了，下面运行工程验证一下。使用 IDEA 右侧工具栏，单击 Maven Project Tab 按钮，然后单击使用下 Maven 插件的 install 命令；或者使用命令行的形式，在工程根目录下，执行 Maven 清理和安装工程的指令：

```
cd springboot-webflux-5-thymeleaf-mongodb
mvn clean install

```

在控制台中看到成功的输出：

```
... 省略
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] BUILD SUCCESS
[INFO] ------------------------------------------------------------------------
[INFO] Total time: 01:30 min
[INFO] Finished at: 2017-10-15T10:00:54+08:00
[INFO] Final Memory: 31M/174M
[INFO] ------------------------------------------------------------------------

```

在 IDEA 中执行 Application 类启动，任意正常模式或者 Debug 模式。可以在控制台看到成功运行的输出：

```
... 省略
2018-04-10 08:43:39.932  INFO 2052 --- [ctor-http-nio-1] r.ipc.netty.tcp.BlockingNettyContext     : Started HttpServer on /0:0:0:0:0:0:0:0:8080
2018-04-10 08:43:39.935  INFO 2052 --- [           main] o.s.b.web.embedded.netty.NettyWebServer  : Netty started on port(s): 8080
2018-04-10 08:43:39.960  INFO 2052 --- [           main] org.spring.springboot.Application        : Started Application in 6.547 seconds (JVM running for 9.851)

```

打开 POST MAN 工具，开发必备，进行下面操作。

新增城市信息 POST http://127.0.0.1:8080/city：

![file](assets/f69fa5b09730de686ef4837824da48e71523883-1608971233683.png)

打开浏览器，访问 http://localhost:8080/city/getByName?cityName=杭州，可以看到如图的响应：

![file](assets/adfc7fd931e3c7a20f168a6eddc9c1481524710.png)

继续访问 http://localhost:8080/city/page/list，发现没有值，那么按照上一篇的内容插入几条数据即可有值，如图：

![file](assets/66e6502b86c02a83bf56daa93eb9bc1a1524186-1608971233702.png)

### 总结

这里初步实现了一个简单的整合，具体复杂的案例我们在后面的综合案例中实现，会很酷炫。下面整合 Redis，基于 Redis 可以实现常用的缓存、锁，下一篇我们将学习如何整合 Reids。